<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>探寻他者和自身关系的深渊（二）</title>
    <link href="/2025/07/01/2025-07-01_tanxuntazheyuzishenguanxideshenyuan_part2_v1.0_@review/"/>
    <url>/2025/07/01/2025-07-01_tanxuntazheyuzishenguanxideshenyuan_part2_v1.0_@review/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="探寻他者和自身关系的深渊（二）"><a href="#探寻他者和自身关系的深渊（二）" class="headerlink" title="探寻他者和自身关系的深渊（二）"></a>探寻他者和自身关系的深渊（二）</h1><p>师父说，事物要从多个面向去看，所以我也从多个面向来看一看这位他者（父亲）。</p><h2 id="你是最不受器重的，自己犯错却最先在父母身边兜兜转转做些事情想要弥补错误的心善孩子"><a href="#你是最不受器重的，自己犯错却最先在父母身边兜兜转转做些事情想要弥补错误的心善孩子" class="headerlink" title="你是最不受器重的，自己犯错却最先在父母身边兜兜转转做些事情想要弥补错误的心善孩子"></a>你是最不受器重的，自己犯错却最先在父母身边兜兜转转做些事情想要弥补错误的心善孩子</h2><p>你不知自己犯下的小错误，其实在大人的眼里不值一提，他们只是因为各种各样的缘由指责你一顿罢了，并不会放心上。犯下的错误根本不是因，他们的不如意，和周遭世界的激烈争斗是因。而你却主动地做起了一些家务、杂活，在父母身边不肯听劝地忙活着，似乎这样就能挽回他们的心。我想那时候小小的你应该是这样想的吧：“我多帮爸爸妈妈干些活，他们就会开心些，也不会怪罪我了”。傻孩子啊，没有人要你用这种方式去弥补你自己的小小错误，父母本该爱护你、守护你的，他们只是如很多父母一样，要的只是自己在村子里的“尊严”，要的是能操纵他人，方方面面不落于他人。</p><p>长此以往，你持续做着这些他们并不以为意的家务，他们愈发地认为无论家里遇到什么天灾人祸，你就该是第一个挨揍的、顶包的孩子。你的兄弟姐妹们贪玩恶搞弄下的摊子，都是你来承担，你是村子里、孩子堆里、家庭兄弟姐妹间第一个被推上去、顶上去的受气包，二傻子。这些在你孩童时小小的心里，应该是不少灰暗的时刻吧，我想你也会伤心难过吧，种下了这些灰暗的种子。</p><p>于是，渐渐长大有了家庭，你发现自己膨胀起来了，居然能顺着这个时代，可以靠倒腾东西挣到钱。于是你认为自己是大人了，成熟了，可以独挡一面了。而在我看来，那却是你退回更孩童的时刻，甚至还不如孩童。因为你不仅学会了在犯下错误的时候通过多做些事来企图挽回另一个受伤的人的心，而且你无意识习得了更可怕的思想：你可以肆无忌惮地嘲讽身边的家人，甚至当着众人面去将家人孩子本就不光彩的一面揭露出来。原因就是你害怕重回那个挨揍、顶包，被当做出气包、二傻子的情境，于是你外强中干，要以欺侮另一个人为乐，而这都是在你无意识的情形下做的。你承接了恶意，却转而将恶意涂抹在了身边为你掏心掏肺的人身上。你第一次尝到了爱人、亲人的滋味，有人在家守候你，有孩子称呼你作爸爸，你却更加退回到了不如童真的时刻，因为你的善已经被遮蔽了。你学会了社会上品头论足的那一套，你通过做生意学会了倒腾生活中问题的答案和恶意，却并不真正学会解决本身问题和承接恶意，转头倾倒在身边最最为你考虑的人身上。你只需要享受最后“成果”的可供观赏性，赢得你所谓“朋友”、“同辈”、“兄弟姐妹”、“父母”之间的优越感。而一旦“结果”的不如意，你的第一反应不是扛住苦难，而是立马指责自己这个小家更弱小的人。你无意识习得的这一切，都是你的父母教会你的啊！</p><p>你可曾知道，从小到大，你和妈妈那么多次纷争，他们的起因是什么。根本不是别的，是你啊！你伤害了最巴心想和你过日子的人，欺负比自己弱小的孩子，以踩在别人身上作为优越感。终日在比较之中分出个高下，在我看来，你真的是什么都不懂的孩子。唉~</p><p>你学会了将刀指向身边亲人的时候，就是这个家分崩离析的时刻。为什么没有坍塌，是因为有人在尽力维持，虽然摇摇欲坠，无论你的贪嗔痴如何将你拖入地狱，总有人在替你扛住，为你考虑问题。你沾沾自喜为“好运气”，可哪有那么多好运气，只不过是昙花一现罢了，整个大势已去、大厦倾颓，你是真的感受不到吗？我猜你是感受的到的，只是你习惯于小孩子的那些行为：做一些与真正重要问题不相干的杂事，企图感动一个什么“老天”或者是什么“好运气”（你假想的父母）。岂知：雷霆之钧，闪电露水，都显现着自然界的因果，你不仅视而不见，还要逼着身边的人，如你一般，相信你的贪嗔痴。你是多么地想证明自己没有犯错，可是，你要知道，你是大人了，大人是不会像孩子一样证明自己没有犯错，而应该学会的第一件事是知道什么时候该停止啊！在一条错误的道路上狂奔，一切周遭的美好全被舍弃，要求身边的人如你一样，去追求那个“终点“的奖励，不如意就发脾气，一掉馅饼就逞功吆喝，你多么的执迷啊，唉~</p><p>愿你依然善良勤劳，只是不要被遮蔽。</p><h2 id="你又是一个热衷八卦，家长里短无所不知、喜欢讨大家欢心、喜欢热闹和烟火气的聪明孩子"><a href="#你又是一个热衷八卦，家长里短无所不知、喜欢讨大家欢心、喜欢热闹和烟火气的聪明孩子" class="headerlink" title="你又是一个热衷八卦，家长里短无所不知、喜欢讨大家欢心、喜欢热闹和烟火气的聪明孩子"></a>你又是一个热衷八卦，家长里短无所不知、喜欢讨大家欢心、喜欢热闹和烟火气的聪明孩子</h2><p>你付出大量的时间，与周边村庄的小伙伴一起，研究的是家长里短，谁家猪生崽了，哪家婆媳有矛盾了，谁家大人犯事了，哪里有好玩的有意思的新鲜玩意，你都清楚。每次和同学、朋友一道，你总是活泼泼的，充满按捺不住的喜悦（这句摘抄自山月记·悟净叹异篇）。所以，你总是有路人缘，有各种不知道哪里来的缘，顺水推舟地，跟着自己父亲和兄弟一道，走上了做生意的道路，没办法家贫走四方嘛，这是你依靠自己自食其力，在时代的浪潮里，凭着勤劳和智慧赚取自己第一桶金的小小创业记。而你本身不坏，所以一旦遇到哪里商机有发财机会，你总是会第一时间告诉兄弟们，赚钱了开心了也要在父亲那儿嘚瑟一下，让他老人家美言你两句。</p><p>你终究还是不学无术地会了“倒腾”这件事，从最开始的卖布开始，我被当做小小的招牌（我是小卖布佬），总是会被客人们戳戳逗逗，进店第一声就是“你个小卖布佬”。我呢笨笨的，喜欢躲在布匹之间的缝隙里，有人来就躲进去。也喜欢围在裁缝旁边看他踩缝纫机，喜欢皮尺、喜欢看他量着别人的腰身，喜欢看客人欣喜的表情。赚钱这件事看来给了你很大的自信心，你自信没有通过倒腾不能解决的事。在苏南、江浙沿海加工贸易如火如荼的时候，遇到难题了，需要转型做服装零售了，也是通过和同行们交流，找到一个乡镇开启了创业新的高峰（开了一间更大的店铺）。那段时间也是来钱最快的时候，这种自信让你逐渐忘记了问题，以为自己是凭本事挣到了大钱。经济的发展，终究是掩盖了一些矛盾，求发展作为稳住一切的砝码，问题渐渐也会随着经济浪潮的衰退而显现出来。你一定会发现，并不是自己多大本事，而只是在风口凭着勤劳和智慧挣到了快钱，要是反观服装贸易这个行业，你居然连基本的年利润都算不清，每年的固定成本、家庭开支更不用说了，只是口中一个大概的数字。如此，关于这个行业上游、下游，甚至你本身的零售小店，你依然想到的是抓住风口，用老套的倒腾来解决发展的问题。跟着风口走总没有错，但总要有人会来问，你到底会什么，你会剪裤脚边吗？不会。你研究过产业上下游的供货销售渠道吗？不知道。你认真了解过苏南地区某些服装大厂的经营模式吗？没有。</p><p>终于，在最后的苏南转苏北的产业转移风口过了之后，你还是安定在了苏南一隅，顺着一个老乡回老家发展的机会，你在这里又开启了新的小店。如此两年，你感觉生意不太好了，又开始动脑筋想搬店铺，还想着通过房产来倒腾，最终还是折在这上面了。问题不会自己解决，更不会通过搬弄来掩盖，你终究是要面对那些个问题。你付出什么？你会什么？你究竟学过什么？我想你的回答就是，我每天很辛苦起早贪黑，我会和人打交道、会琢磨一些小小的进货和卖东西的套路，然而终究还是栽在最后一点上，我没学过什么。倒不是要求你像学堂里的学生一样板正地系统地学习，而是要你在现实世界里研究、琢磨，真正学会一些能更加抵御风险的能力。因为你一路走来，太顺利了，占尽了时代的红利，又适时展现了自己的野心和抱负，所以赚到了一些钱。而且两次房产交易的经验，让你惊讶于房产倒腾的来钱之快，你终究还是不想弄明白生意中更加深入的逻辑和事实，而依然醉心于一招鲜——倒腾，只是这是这次赌注换的更大了，换成了孩子未来的婚姻，还有你自信于未来看涨的房地产行情。从你生病这件事就能看出来，当时你在病床上，医院下了病危通知书时，你冥思苦想一番之后的第一句话是“为什么这件事会发生在我身上”，言下之意是你很倒霉，遇上了别人都不会遇到的霉运。其实老天爷何尝不是在给你提示呢，你这么聪明的人，终究是被自己的聪明给误了。你不够真正脚踏实地，你只求通过占便宜的方式，攫取更多的资源。</p><p>道理不会自己明白，问题不会自己解决，矛盾不会自己化解。一定有人、有心、有缘，共同促成了这件事。</p><p>愿你依然聪明，只是要用真正领会的方式展现，而不是用倒买倒卖他人答案的方式。</p><h2 id="你还是一个凡争论对错输赢都要“占三分理”，逢人都要在比较中为自己平添“自信”，遇事更是固守自己“经验和判断”的执着孩子"><a href="#你还是一个凡争论对错输赢都要“占三分理”，逢人都要在比较中为自己平添“自信”，遇事更是固守自己“经验和判断”的执着孩子" class="headerlink" title="你还是一个凡争论对错输赢都要“占三分理”，逢人都要在比较中为自己平添“自信”，遇事更是固守自己“经验和判断”的执着孩子"></a>你还是一个凡争论对错输赢都要“占三分理”，逢人都要在比较中为自己平添“自信”，遇事更是固守自己“经验和判断”的执着孩子</h2><p>其实你一直都是良善、聪明且勤劳的孩子，一切都是很好的机缘，你我还有两位她有幸成为了家人，如此的因缘聚会，善哉！善哉！</p><p>可惜，最后这一点，是拖着你最苦最累的东西，你始终像个在和孩子们比较谁的爸爸更厉害，我的爸爸更厉害的那个小小执着孩子。这其实并不坏，你需要自己的“自信心”嘛，要不断增强自己的“实力”、“信心”、“逻辑”、“经验”等等。可你有没有发现，无论你的爸爸，还是谁的爸爸更厉害，这件事情本身，是没有什么太大意义的。而用心在每一件细小的事物上，用心在身边人身上，才是意义所在。举个例子，我小时候做过一件傻傻的事情：小叔叔送我的玩具遥控赛车，我把它停在马路边，遥控器带回家就吃饭了。吃完饭发现车不见了，应该是被别人捡走了，这件事被你们从小笑到大。我回想起来，当时自己的想法是“我的玩具车也是车，别人的自行车也是车，大家都停在马路上，别人没有遥控器就像没有车钥匙，所以没有办法拿走我的玩具车，就像不会拿走别人的自行车一样”，可是啊，我这么小小的单纯和傻气。在你眼里，是这么值得和周边邻居、亲朋好友逢人就说的。而小小的我，心中细沙的流逝，没有人留意到。</p><p>不管啦，我现在也长成大人了，但我理解孩子的感受。我只能变着法子不断回到过去，想象着拥抱小时候的自己，给自己一点点温暖的安慰。比如小时候我在那个有露天天井的租房内，我总是会梦见窗口有一个发出白光的狼王来陪伴我，我还会在床头贴上水兵月贴纸，我喜欢看超级变变变，这样，像我这样胆小的孩子就不会怕了。可这些都是大人们不知道的孩童心事。</p><p>回到原处，我们之间爆发过的无数争吵，或是隐忍未发的冲突，多是基于一些具体事物的高下之分：钱赚的多寡、成绩的好坏、地位的高低等等，这些成为我们之间房间里的大象，或有人打开天窗，那就掀翻了屋顶争个你死我活，而从来不肯真实地触摸大象、了解大象、放下大象；或有人憋闷着，那就假装对于大象视而不见。这些具体的争论上升到动气、动怒，甚至要大动干戈，最后总要落脚于“我滚出这个家”、“我死了就好了”、“你就是该死”、“都是我该死”互相的诅咒、谩骂与威吓。</p><p>唉，何以至此。何以至此。</p><p>我们还要被这些假象困住多久？我们还要执着多久？</p><p>我知道你的过去和现在，我理解你的心境与感受，可我们至少能不能不要再这样互相伤害了，我不想看到这个家分崩离析，我只是想好好维护住这一方小小世界，能不能放下一点点对外境的执着，更不要用各种方式朝对方伤口上撒盐，我们坚定地站在一起，一起想办法解决问题。此生相聚的这个缘，终有要散的一天的。能不能在散的那天到来之前，好好真心对待彼此。放下心中的大象，看清身边人心中的裂痕，一起缝缝补补，好好过下去。此生，一生，没有来生。</p><p>“你总是说要抓紧时间，当有一天我被遗落在时间长河里，终于可以不用再掌管心中细沙的流逝了”</p><p>来源于蚌埠二中一位学生的遗书。</p><p>关于最后这段提到的假相的执着，其实我也是非常执着的人，要解决父母争端、解决问题根源、调停纷争，所以并不能说出不执着境界的话语。我只能通过笨办法：看事物的流逝，知道外境什么都抓不住。但内心的善良、智慧、坚定，是可以把握住的。这是我目前唯一确信无疑的答案。</p><p>今年我很欣喜地听到你在周叔叔和他儿子再次邀约加盟时，果断打断并说“他无论做什么事情，都不会做生意的。他对生意不感兴趣。”“那年纪大了，公司开掉怎么办”“那他就做别的事，也不会做生意的。”这是目前我听到的最好的答案，终于我们都不再假装自己，都清楚自己是什么样的，愿意袒护彼此。愿我们都能成为彼此心中残缺的完美，虽然大家都有缺点，但依然坚定成为家人。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>探寻他者和自身关系的深渊</title>
    <link href="/2025/06/30/2025-06-30_tanxuntazheyuzishenguanxideshenyuan_v1.0_@review/"/>
    <url>/2025/06/30/2025-06-30_tanxuntazheyuzishenguanxideshenyuan_v1.0_@review/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="探寻他者和自身关系的深渊"><a href="#探寻他者和自身关系的深渊" class="headerlink" title="探寻他者和自身关系的深渊"></a>探寻他者和自身关系的深渊</h1><p>“有些人就是不想承担责任，又想要白嫖”</p><p>这句话来源于一个闲常的话务接线员，在一个正常的周末调班中，按照惯常处理技术业务时，偶然与用户交谈中所得。</p><p>这句话的背景，是一位销售业务员，背负着业绩压力与自身家庭重担，需要在签署了禁止使用非授权软件协议的同时，完成上级领导指派的各个厂家的售前业务，调试参数、探索性能、研究卖点都是他日常的工作，受限于授权软件的高价格，只能妥协于各类破解和魔改软件的法门，汲汲钻营在规则的边缘，挣得自己的薪水。当我问他，有没有可能是公司为了裁员，出此下策，让咱们业务员不能正常开展业务，自生自灭。后来得到这位业务员这样的答复，心里泛起一阵酸楚，现实就是这样，有些人就是不想承担责任，责任全都是更弱者承担，然后功劳又属于提出要求的人。更接着，我提出一个更荒诞幼稚的问题，“难道这不是结构、制度的问题吗？”隔着电话惨笑着”问谁要公平？呵呵，是吧”。接下来，我知道再问下去，就是何不食肉糜的不识相了。如何能跳脱出当前的困境呢？他有家庭，有自己苦衷？只能是委身于这样的环境下，所有的头脑、精力、热情都用于这些能带来微薄利润的微小努力上。至少，说出这句话时，我认为他是明白人。</p><p>一句话如何能颠覆自己，让自己内心翻江倒海，久久不能平静且接近崩溃的边缘？</p><p>我想到了一个小家的背景板，或者是支柱：我的父亲。我前半生的愤恨、憎怒一半出于对自己卑劣品行的强烈抵触，一半是对于这个结构性的底座、产生问题的根源，企图深刻颠覆而重建的渴望。我憎恨自己的父亲，就像我憎恨自己一般，有那么多的行为、习惯来源于他，同时又有那么多的因果起源于他，我罪当如此，我的报应就是要同在一个命运轮回里，一次次看着你的贪嗔痴如何牵扯拖拽着你一步步走入深渊，同时又要让自己始终训练自己的直觉、常识、逻辑，一次次抵御这种疾病的扩散。</p><p>回到现实层面，就是每天的柴米油盐，每天的开支，自从精打细算以来，我依然是关注着、警醒着、受困着。从来没有算过账本的小店，是如何统计自己的利润的？如何决定一项支出是否必要，凭什么判断的？甚而到了最大的人生、重大资产决策，又是如何做调查研究的？答案是，不用算的，我知道的。</p><p>吃尽时代红利的一代人，不知道谋后路，为子女留三分福地，反而是拖拽着一整个家庭堕入深渊。我恨这样的父亲，从小到大有多少次的愤恨，我说不出口，只是表现在行动上：初中时徒手用拳头将门砸出一个洞、刚从上海回来找不到工作，把塑胶椅子踹到变形，夜深人静我使劲捶打自己的脑袋，为了房子的争执我破口大骂“这套房子不卖，我会死在你前面！我会死在你前面！我要死在你前面！”；妈妈脑梗住院，从我问“妈妈在哪个病床你知道吗？”到我最后恶毒的诅咒“你现在就去死，没有你这个世界会好很多。”数不清的恶业已种下，余生都需要我来偿还。</p><p>当一个人在上一年九月份收到法院裁定书，由原告申请财产保全冻结名下150万财产的情况下，而且刚刚经历一场濒临身亡的免疫性血小板减少症（ITP），痊愈之后考虑的第一件事居然是将一套房子变现后，立马以孩子未来要结婚为借口，将财产和负债全部背负到另一个人身上。不仅是不承担责任，还要吃干抹尽所有能利用的资源。我也是愚痴、贪妄的蠢物，居然不知道抵抗，不知道要仔细打算未来的每一分钱到底用到哪里。我真是羸弱、卑劣的小人，行不端坐不正。如此，都是自己的劫数、报应。于是，对于人生重大的决策，我告诉妹妹，在这种情况下能做出这样决策的人，也会染指甚至将你的未来拖入深渊，所以请你清醒一点，理性思考并坚定选择自己的未来人生道路。</p><p>“忘记过去的苦难可能招致未来的灾祸”</p><p>“忘记苦难历史的人，必将成为下一次苦难的受害者”</p><p>一句是前年和妈妈妹妹一同去南京江东门纪念馆看到的，梅汝璈法官在东京审判上的发言；另一句是，柴静对话高秉涵，高爷爷提到的。</p><p>行文至此，没有更多要写的了。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>记一次参加禅七的经历</title>
    <link href="/2025/06/21/2025-06-21_%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8F%82%E5%8A%A0%E7%A6%85%E4%B8%83%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86/"/>
    <url>/2025/06/21/2025-06-21_%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8F%82%E5%8A%A0%E7%A6%85%E4%B8%83%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="记一次参加禅七的经历"><a href="#记一次参加禅七的经历" class="headerlink" title="记一次参加禅七的经历"></a>记一次参加禅七的经历</h1><p>上上周的6月7号和8号，参加了祇陀寺的禅七活动（两天），期间颇有收获和感悟。</p><p>参加禅修活动的缘由，是无意间在网上找到的，加上自己长久以来都是精神紧绷着的状态，想要在一个场域中放下执念，所以顺着这个契机就来参加。其实，提前一周就去祇陀寺踩过点（过于谨慎和小心），不过很有缘分的是，遇到妙文法师，和妙文法师的一次谈话，也始终盘旋在脑海里，甚是欣慰，感恩妙文法师。</p><h3 id="一周前和妙文法师的谈话"><a href="#一周前和妙文法师的谈话" class="headerlink" title="一周前和妙文法师的谈话"></a>一周前和妙文法师的谈话</h3><p>（略去俗务的咨询，只保留最关键砌入本心的谈话）</p><ol><li>关于和父母之间的缘</li></ol><p>问：师父，我之前对父母破口大骂，请问是否罪孽深重？</p><p>答：佛家讲父母恩难报，不孝顺父母的显现是做很多事都不顺。</p><p>问：有什么办法可以化解吗？</p><p>答：从根本上，需要发心忏悔，不在忏悔的基础上，任何孝顺或善的发心都是虚假的。</p><p>问：有什么方便法门吗？</p><p>答：可以定期在寺院写祈福牌位（生者的祈福或长生牌位）。</p><ol start="2"><li>关于自己罪业的解释</li></ol><p>问：师父，我一个多月前去五台山参加了一次晚课，期间读到阿弥陀经读到泪流满面，有在家居士随口说是做过的坏事太多了要多忏悔，请问是否有依据？</p><p>答：事物有多个面向可以做解释，可以说你读佛经就好像回到了家在听爸爸妈妈讲话，也可以说你生起了慈悲心，所以会有情感的流露。</p><p>问：如何看待“事物多个面向”，怎么能做得到？</p><p>答：就像一部手机，你从这个方向看这样的画面，从另一个方向，后面背面多个方向看的的是不同的。多从不同角度看。</p><p>问：可我总深陷在某一个角度，如何能摆脱？</p><p>答：就像一个茶杯，你说ta碎了还是不是茶杯？或者ta是圆的，我偏要说ta是方的，就看谁的心力更大。</p><ol start="3"><li>关于本来面目</li></ol><p>问：师父，我总是不知道自己到底要做什么，做任何事好像都是害怕走上一条路最终又没有得到什么，白辛苦一场（引用了山月记·悟净出世篇），请问该如何不困在这种情况下？</p><p>答：关键是要破除名相，金刚经说“如梦幻泡影”，执着就会有这样的问题。</p><p>问：那如何摆脱这样的问题呢？</p><p>答：你看我在你面前是师父，如果我褪去大褂在练功，还是不是师父啊？</p><p>问：也是师父。</p><p>答：在家出家都是一样，需要自己领会，最终还是在自己身上，找到自己的本来面目。</p><p>其后的一周，在6月7日和6月8日，正式参加了两天的禅七活动。</p><h3 id="禅七第一日（6月7日）"><a href="#禅七第一日（6月7日）" class="headerlink" title="禅七第一日（6月7日）"></a>禅七第一日（6月7日）</h3><p>​上午打车前往，下着大雨，今天还是高考第一日，看来每年的高考多是下雨的日子。到了寺院客堂，填完报名确认书，再到禅堂已经开始了洒净仪式，于是静静站在外面等候。正巧妙文法师出来，问参加吗。我答是，于是放下背包进去。一会的功夫结束后，就在禅堂开始了布置任务、仪式细节的推敲确定（讨论对象是内场、外场、义工，这是该寺院第一次开启禅七活动，有很多需要斟酌的地方）。我静静地在一个蒲团坐下，观察着各位师兄们，然后再去找铺位，确认了在东单三楼的通铺，没有被子于是又去客堂 - 厨房，找一位钱阿姨帮忙拿被子。中午在准备午斋，所以没时间拿被子。午斋又碰到了妙文法师，问了一句“是来吃饭的？还是来打饭的？”（有部分义工报名为僧人和俗众打饭。我答是来吃饭的，后来一想也应该干些活，午斋后的下午就帮忙刷装包子的铁桶、刷铁刷子，擦桌子摆放大件物品。</p><p>​禅堂下午很清闲，都是师父们在忙活着对照仪式和日程该如何安排。下午我就在大雄宝殿的外沿，在檐廊下不断绕着圈子，心很静。大约4点50去吃完晚斋，已经很晚了，大家都吃完了。吃完晚斋再接着回通铺休息，等晚上的起七仪式。</p><p>​晚上起七仪式开启后，大家都在禅堂里按照师父们的指示打坐、喊起字、绕圈子，中间会有师父的开示。其中有一位师父，真的很像自己外婆那一脉的一个长辈，晚上的重要开示也是这位师父来做的。其中一句诗句还记得，改编了苏轼的诗。“横看成岭侧成峰，远近高低各不同。不是本来真面目，只缘身在世间中。”师父说贪嗔痴慢疑是无明，是假的东西，而对立面就是光明，光明就是真的，不变的东西。我一直在回味着这段话。刚开始参加禅七最痛苦的就是盘腿，刚开始基本没有人能做到双盘（跏趺坐或者叫吉祥坐），只能是单盘或者散盘，我学着师兄们盘腿，渐渐也能有一些些摸着门道地打坐。心理上最痛苦的就是思绪纷乱，没有办法定下来，各种念头停都停不住，让ta们自己飞吧，飞到哪是哪。师父介绍了一些法门，比如可以眼观鼻，鼻观心；或者是只专注在呼吸上。我试了一下两种方法都有一些效果，但是不长久思绪又飘走了。</p><h3 id="禅七第二日（6月8日）"><a href="#禅七第二日（6月8日）" class="headerlink" title="禅七第二日（6月8日）"></a>禅七第二日（6月8日）</h3><p>​连着两天的大雨，在寺院的廊檐下，听着雨声淅沥，闷热在禅堂里消散了，只剩下师父们的清凉开示。不想这么写了，写到这突然不想这么按部就班地写，实在是像写小时候的周记，要上交老师的那种。回到昨天晚上的禅堂，我印象中感受最深的是，在一起喊“起”的仪式下，我半眯着眼，身体前倾低着头看着前方师兄大褂，跟着跑圈子喊“起”字，中间一度闭上眼睛感受这种静谧的安稳，好开心啊~另外，又一位显罗汉像的师父大声喊“起”字的时候，我不禁流着泪边跑边哭，想象的是末法时代，一位僧人（或者是罗汉）在邪魔外道来临时，依然挥舞着旗帜，让众生发起菩提心，而无论自己的肉身或道身被毁掉与否，我也不知道为什么会想到这些，就是觉得宗教里一些僧侣让人最崇敬的地方大概就在于此，舍生成道。</p><p>​今天的禅七比昨天要更加精进，一刻不得停歇的那种。早上4点40就起来了，中午没有休息时间，一刻不停地绕圈字、喊“起”字、打坐。义工很辛苦的，ta们有部分是常驻义工，有部分是一半参加禅七一半参加义工。ta们很辛苦，需要在打坐和绕圈喊“七”字的中间空挡，开空调拉窗户通风，需要再打坐的空挡出去准备茶点。我一直纠结着要不要干些活，后来只是在下午的空闲时间去做了禅堂的打扫工作。</p><p>​今天晚间的开示依然是那位我最最崇敬的师父，今天的诗句是“庐山烟雨浙江潮，未至千般恨未消，到得本来别无事，庐山烟雨浙江潮”，师父主要说的智慧就像日月，是阴阳，我们看不到星空，是屋顶挡住了，是云雾挡住了，拨开云雾、拿掉屋顶就能看到。（这一段大致的我忘记了，只能写下这些）。依然是辛苦的打坐，到最后很多师兄们都是慢慢挪动着下来走圈子，我也不例外，而且只能走外圈慢慢走。晚上大约10点半结束后，我和各位师兄道别，早上向师父告过假了，晚上就打车回家了。很有趣的一段经历~</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为了对抗虚无，需要记录一些什么</title>
    <link href="/2025/05/22/2025-05-22-%E5%91%A8%E8%AE%B0%EF%BC%880514-0521%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/05/22/2025-05-22-%E5%91%A8%E8%AE%B0%EF%BC%880514-0521%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="为了对抗虚无，需要记录一些什么"><a href="#为了对抗虚无，需要记录一些什么" class="headerlink" title="为了对抗虚无，需要记录一些什么"></a>为了对抗虚无，需要记录一些什么</h1><p>其实是一篇周记，记录这周发生了什么，干脆就是像流水账一样写下这周做了什么，把碎碎念也都写进来。</p><p>0515周四，在网站写好简历后，咸鱼找卖家导出文件，为第二天的招聘会做准备。这一周都是很晚睡觉的节奏，就是不断地看招聘信息+做好准备。六年前也是在那个屋子里头，做着同样的跳槽准备。那时候是寄人篱下，整个精神+身体接近垮掉的状态，结膜炎+湿疹整夜整夜睡不着，最后兜兜转转近两个月，抓紧跳槽到一家公司上班，再不能打扰这一位前辈（长辈），很识相地帮助把出租的商住一体办公室退租+善后，然后高兴地踏上了自己独自寻觅道路的路途。就是那个暑假啊（原谅我还是这么幼稚，回想那个时期就像是真的放假了一样）我第一次接触到了黑泽明的电影，在一个台湾人办的影展那儿，静静地坐了三小时看完了生之欲，我有多久没有能静下心来，已经记不清了。不断地被削着自己的形状，需要纳入那个模子中去，我甚至都没有问过自己：你愿意吗？就这样放逐着、逃避着，不敢正面迎接命运。如此也好，因缘总有聚有散，但事后我想想是我给人家添了多少麻烦啊，一开始如果就能果断地不选择这条路，不要放逐自己多好。可人生哪有那么多如果呢，有的只是叹息和悔恨，无尽地因苦难翻涌起的不甘心，于是依然是沉沦着，被外境左右着。斩断无明需要多大的勇气，因为同时要忘掉这个“我”，五蕴哪有那么容易说空就空的。不经历一番困难地寻觅，是不会意识到空这件事的。</p><p>0516周五，在当地某工会主办的招聘会下，提前锚定前一晚看好的公司和岗位，谨慎地和对方人事交谈着，最后递了两份简历，都是半导体行业的封装测试岗位，或者基础的技术岗位。其中一位人事给了比较辛辣的点评，还好我准备了录音笔（哈哈哈见律师的习惯保留了下来），回来后隔了两天在反复听听看，把重点提取出来，再次修改简历。现在的我啊，是一点都不会去没有做好准备的地方的，即使要临时去某个地方见某个人，我都会尽一切可能挖掘更多的信息，也许是在挖掘案件相关证据链过程中培养的习惯，不说没有把握的话，也许还有家里做小生意背景的潜意识，在小贩商人角度：信息差就是利润。对我来说，是掌握自己命运，自己救度自己的必要手段。不再追究过去，只想着现在的每一分每一秒怎样更好地度过去，即使遇到不顺心或者很糟糕的境地，也能坦然应对，这是我想要修行到的地方。前提还是要多做准备吧，这两天的思考下来，不断想清楚自己有什么技能、能做什么，适合做什么，这些很重要。</p><p>0517周六，买了光猫+路由器，空调清洗剂+风轮刷+接水袋，多抓鱼上的楞严经讲义到货了（运气很好，等了好像才半个月就到货了，上次到货是去年8、9月的样子，真开心啊），买了无线鼠标。很多准备工作都是在和AI工具的讨论中得到更均衡的答案的，我喜欢做更多的准备工作，其中一个目的是为了更平顺的度过很多时间，不要卡顿在一件事上，或者最怕的就是情绪上的摩擦，在象友那里看到最小化情绪摩擦的方法，觉得非常适合我。这样能更顺畅地将事情处理好，这是我喜欢的。光猫+路由器是为了更平顺地使用家里的无线网络，有时候经常性断开网络、打开笔记软件或者网页都会慢半拍，索性做好研究后花了1300左右购买光猫+路由器，一次性把问题根治，换台式电脑也是这个原因。我在做一个方案的选择时，解释起来也蛮神奇的，我倾向于先闭上眼凭直觉认为如何如何(有点想象的成分哈哈，但是凭直觉这事还是比较多的），如果直觉上不愿意去做的事情，或者有犹豫地方，我就会停下来，当然了还会退回去想清楚为什么要做这件事，只要有一个站得住脚的理由，我就会顺着很快地发散出去，想着如何解决这个问题。但结果上，我大多数会像抄作业一样，抄袭了别人的方案，也就是框架的部分都是别人的，我只是把自己的东西输入进去，得到一个更高效稳妥的答案，中间经历的过程对我很重要，每一次想要干什么，就会立马形成方案，不断优化和筛选然后如何做，最终真正地做到，这样大跨步地前进对我有益，至少是这个运势下，这么做是非常能把事情做成的。</p><p>0518周天，凌晨三点惊醒，不断地在小红书刷着投递简历的那家公司，行业，岗位等等各种各样的信息，刷到天亮了才睡，睡了一个多小时再起来。然后周末的时间，我会反复在家里踱步，从一个房间走到另一个房间，房间1 - 阳台 - 房间2 - 客厅 - 厨房，形成一个环路转来转去，脑海中也就着问题想来想去，有时候会拿着一瓶红牛，有时候随便泡点什么提神的咖啡、茶，像个小老头一样兜来转去，经常是在这样兜兜转转的过程中，把一些事情想到，想明白透彻了的。认清自己的现状，有哪些没做好的地方还可以接着改进的，有哪些改变不了的事物是要内心自洽的，最终都会指向一个大概的方向，我想方向感对我太重要了吧，没有方向感的我就是会兜兜转转，在很多事情上打转。我现在也不太愿意指责别人的不是了，尽量是自己做到问心无愧，不要留有遗憾。其它的交给命运就是了</p><p>0519周一，正常上班，好像也没啥记录的。</p><p>0520周二，晚上在约定时间线上和卖光猫的老板远程，一起把光猫+路由器换好了，真开心啊。平顺了一个很大的障碍！晚上就着顺畅的网络，美美地翻招聘资料到凌晨，边改简历边确定要投哪些企业。</p><p>0521周三，在上午还在纠结来着，到底要不要去招聘会。中午午休醒了，掐指一算速喜，立马做好最快的准备工作，确定招聘场次+简历导出+顺风车出行（在隔壁市一所本一文理大学），赶到了的时候正好企业散场了，只剩南昌的企业（人才引进）+留学考研的机构，有些可惜都怪自己磨叽了一小会，也怪自己不够坚定要不要来。把招聘要求拍了下来，有些小情绪一下也就过去了，然后在校园里走着走着，干脆在学校走了一大圈，发现真的是回不去了，学校真的已经不是我能呆的地方了，念书阶段的人和上班牛马的气质是不一样的，我能感觉到自己是格格不入的。没关系，就这样走走吧，有些词不达意的，说来也神奇的，本来是半低着头看路面习惯性在思考着走路的，后来走到一颗树前，豁然抬起头来，觉得很喜欢就顺手拍下了，走上前去是文学院啊，难怪哈哈。我还把文学院的标语拍下来，也许是一种冥冥的感应和提醒，“明道致用，修辞立诚”，嗯是这样的。我就是太虚无缥缈到连自己该做啥都不知道，要脚踏实地，心无旁骛先把自己圆满了，再去帮助他人。开心捏！好，后面又是小老头兜兜转转，习惯性地不知道在想着什么地兜兜转转，最后走回到北门就打车去地铁站，然后坐高铁回去了。</p><p>记两张在校园里拍的照片</p><p><img src="/images/%E6%96%87%E5%AD%A6%E9%99%A2%E7%9A%84%E6%A0%911.jpg" alt="文学院的树1"></p><p><img src="/images/%E6%96%87%E5%AD%A6%E9%99%A2%E6%A0%87%E8%AF%AD.jpg" alt="文学院标语"></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的第一篇博客</title>
    <link href="/2025/05/12/2025-05-05-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2025/05/12/2025-05-05-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我是一个始终不知道如何安心立命的人，不论如何投入命运的洪流始终不得要领，退而参禅悟道而不得，索性逐着宇宙温暖的微光，挪动一点是一点的欢喜，这是我的第一篇博客，愿宇宙另一头的你，也同样会被温暖照亮<br>欢迎你来到“无相”的世界，一起来坐一坐，喝杯热茶暖暖心。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
