<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>记一次参加禅七的经历</title>
    <link href="/2025/06/21/2025-06-21_%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8F%82%E5%8A%A0%E7%A6%85%E4%B8%83%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86/"/>
    <url>/2025/06/21/2025-06-21_%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%8F%82%E5%8A%A0%E7%A6%85%E4%B8%83%E7%9A%84%E7%BB%8F%E5%8E%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="记一次参加禅七的经历"><a href="#记一次参加禅七的经历" class="headerlink" title="记一次参加禅七的经历"></a>记一次参加禅七的经历</h1><p>上上周的6月7号和8号，参加了祇陀寺的禅七活动（两天），期间颇有收获和感悟。</p><p>参加禅修活动的缘由，是无意间在网上找到的，加上自己长久以来都是精神紧绷着的状态，想要在一个场域中放下执念，所以顺着这个契机就来参加。其实，提前一周就去祇陀寺踩过点（过于谨慎和小心），不过很有缘分的是，遇到妙文法师，和妙文法师的一次谈话，也始终盘旋在脑海里，甚是欣慰，感恩妙文法师。</p><h3 id="一周前和妙文法师的谈话"><a href="#一周前和妙文法师的谈话" class="headerlink" title="一周前和妙文法师的谈话"></a>一周前和妙文法师的谈话</h3><p>（略去俗务的咨询，只保留最关键砌入本心的谈话）</p><ol><li>关于和父母之间的缘</li></ol><p>问：师父，我之前对父母破口大骂，请问是否罪孽深重？</p><p>答：佛家讲父母恩难报，不孝顺父母的显现是做很多事都不顺。</p><p>问：有什么办法可以化解吗？</p><p>答：从根本上，需要发心忏悔，不在忏悔的基础上，任何孝顺或善的发心都是虚假的。</p><p>问：有什么方便法门吗？</p><p>答：可以定期在寺院写祈福牌位（生者的祈福或长生牌位）。</p><ol start="2"><li>关于自己罪业的解释</li></ol><p>问：师父，我一个多月前去五台山参加了一次晚课，期间读到阿弥陀经读到泪流满面，有在家居士随口说是做过的坏事太多了要多忏悔，请问是否有依据？</p><p>答：事物有多个面向可以做解释，可以说你读佛经就好像回到了家在听爸爸妈妈讲话，也可以说你生起了慈悲心，所以会有情感的流露。</p><p>问：如何看待“事物多个面向”，怎么能做得到？</p><p>答：就像一部手机，你从这个方向看这样的画面，从另一个方向，后面背面多个方向看的的是不同的。多从不同角度看。</p><p>问：可我总深陷在某一个角度，如何能摆脱？</p><p>答：就像一个茶杯，你说ta碎了还是不是茶杯？或者ta是圆的，我偏要说ta是方的，就看谁的心力更大。</p><ol start="3"><li>关于本来面目</li></ol><p>问：师父，我总是不知道自己到底要做什么，做任何事好像都是害怕走上一条路最终又没有得到什么，白辛苦一场（引用了山月记·悟净出世篇），请问该如何不困在这种情况下？</p><p>答：关键是要破除名相，金刚经说“如梦幻泡影”，执着就会有这样的问题。</p><p>问：那如何摆脱这样的问题呢？</p><p>答：你看我在你面前是师父，如果我褪去大褂在练功，还是不是师父啊？</p><p>问：也是师父。</p><p>答：在家出家都是一样，需要自己领会，最终还是在自己身上，找到自己的本来面目。</p><p>其后的一周，在6月7日和6月8日，正式参加了两天的禅七活动。</p><h3 id="禅七第一日（6月7日）"><a href="#禅七第一日（6月7日）" class="headerlink" title="禅七第一日（6月7日）"></a>禅七第一日（6月7日）</h3><p>​上午打车前往，下着大雨，今天还是高考第一日，看来每年的高考多是下雨的日子。到了寺院客堂，填完报名确认书，再到禅堂已经开始了洒净仪式，于是静静站在外面等候。正巧妙文法师出来，问参加吗。我答是，于是放下背包进去。一会的功夫结束后，就在禅堂开始了布置任务、仪式细节的推敲确定（讨论对象是内场、外场、义工，这是该寺院第一次开启禅七活动，有很多需要斟酌的地方）。我静静地在一个蒲团坐下，观察着各位师兄们，然后再去找铺位，确认了在东单三楼的通铺，没有被子于是又去客堂 - 厨房，找一位钱阿姨帮忙拿被子。中午在准备午斋，所以没时间拿被子。午斋又碰到了妙文法师，问了一句“是来吃饭的？还是来打饭的？”（有部分义工报名为僧人和俗众打饭。我答是来吃饭的，后来一想也应该干些活，午斋后的下午就帮忙刷装包子的铁桶、刷铁刷子，擦桌子摆放大件物品。</p><p>​禅堂下午很清闲，都是师父们在忙活着对照仪式和日程该如何安排。下午我就在大雄宝殿的外沿，在檐廊下不断绕着圈子，心很静。大约4点50去吃完晚斋，已经很晚了，大家都吃完了。吃完晚斋再接着回通铺休息，等晚上的起七仪式。</p><p>​晚上起七仪式开启后，大家都在禅堂里按照师父们的指示打坐、喊起字、绕圈子，中间会有师父的开示。其中有一位师父，真的很像自己外婆那一脉的一个长辈，晚上的重要开示也是这位师父来做的。其中一句诗句还记得，改编了苏轼的诗。“横看成岭侧成峰，远近高低各不同。不是本来真面目，只缘身在世间中。”师父说贪嗔痴慢疑是无明，是假的东西，而对立面就是光明，光明就是真的，不变的东西。我一直在回味着这段话。刚开始参加禅七最痛苦的就是盘腿，刚开始基本没有人能做到双盘（跏趺坐或者叫吉祥坐），只能是单盘或者散盘，我学着师兄们盘腿，渐渐也能有一些些摸着门道地打坐。心理上最痛苦的就是思绪纷乱，没有办法定下来，各种念头停都停不住，让ta们自己飞吧，飞到哪是哪。师父介绍了一些法门，比如可以眼观鼻，鼻观心；或者是只专注在呼吸上。我试了一下两种方法都有一些效果，但是不长久思绪又飘走了。</p><h3 id="禅七第二日（6月8日）"><a href="#禅七第二日（6月8日）" class="headerlink" title="禅七第二日（6月8日）"></a>禅七第二日（6月8日）</h3><p>​连着两天的大雨，在寺院的廊檐下，听着雨声淅沥，闷热在禅堂里消散了，只剩下师父们的清凉开示。不想这么写了，写到这突然不想这么按部就班地写，实在是像写小时候的周记，要上交老师的那种。回到昨天晚上的禅堂，我印象中感受最深的是，在一起喊“起”的仪式下，我半眯着眼，身体前倾低着头看着前方师兄大褂，跟着跑圈子喊“起”字，中间一度闭上眼睛感受这种静谧的安稳，好开心啊~另外，又一位显罗汉像的师父大声喊“起”字的时候，我不禁流着泪边跑边哭，想象的是末法时代，一位僧人（或者是罗汉）在邪魔外道来临时，依然挥舞着旗帜，让众生发起菩提心，而无论自己的肉身或道身被毁掉与否，我也不知道为什么会想到这些，就是觉得宗教里一些僧侣让人最崇敬的地方大概就在于此，舍生成道。</p><p>​今天的禅七比昨天要更加精进，一刻不得停歇的那种。早上4点40就起来了，中午没有休息时间，一刻不停地绕圈字、喊“起”字、打坐。义工很辛苦的，ta们有部分是常驻义工，有部分是一半参加禅七一半参加义工。ta们很辛苦，需要在打坐和绕圈喊“七”字的中间空挡，开空调拉窗户通风，需要再打坐的空挡出去准备茶点。我一直纠结着要不要干些活，后来只是在下午的空闲时间去做了禅堂的打扫工作。</p><p>​今天晚间的开示依然是那位我最最崇敬的师父，今天的诗句是“庐山烟雨浙江潮，未至千般恨未消，到得本来别无事，庐山烟雨浙江潮”，师父主要说的智慧就像日月，是阴阳，我们看不到星空，是屋顶挡住了，是云雾挡住了，拨开云雾、拿掉屋顶就能看到。（这一段大致的我忘记了，只能写下这些）。依然是辛苦的打坐，到最后很多师兄们都是慢慢挪动着下来走圈子，我也不例外，而且只能走外圈慢慢走。晚上大约10点半结束后，我和各位师兄道别，早上向师父告过假了，晚上就打车回家了。很有趣的一段经历~</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>探寻他者和自身关系的深渊</title>
    <link href="/2025/06/21/2025-06-30_tanxuntazheyuzishenguanxideshenyuan/"/>
    <url>/2025/06/21/2025-06-30_tanxuntazheyuzishenguanxideshenyuan/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="探寻他者和自身关系的深渊"><a href="#探寻他者和自身关系的深渊" class="headerlink" title="探寻他者和自身关系的深渊"></a>探寻他者和自身关系的深渊</h1><p>“有些人就是不想承担责任，又想要白嫖”</p><p>这句话来源于一个闲常的话务接线员，在一个正常的周末调班中，按照惯常处理技术业务时，偶然与用户交谈中所得。</p><p>这句话的背景，是一位销售业务员，背负着业绩压力与自身家庭重担，需要在签署了禁止使用非授权软件协议的同时，完成上级领导指派的各个厂家的售前业务，调试参数、探索性能、研究卖点都是他日常的工作，受限于授权软件的高价格，只能妥协于各类破解和魔改软件的法门，汲汲钻营在规则的边缘，挣得自己的薪水。当我问他，有没有可能是公司为了裁员，出此下策，让咱们业务员不能正常开展业务，自生自灭。后来得到这位业务员这样的答复，心里泛起一阵酸楚，现实就是这样，有些人就是不想承担责任，责任全都是更弱者承担，然后功劳又属于提出要求的人。更接着，我提出一个更荒诞幼稚的问题，“难道这不是结构、制度的问题吗？”隔着电话惨笑着”问谁要公平？呵呵，是吧”。接下来，我知道再问下去，就是何不食肉糜的不识相了。如何能跳脱出当前的困境呢？他有家庭，有自己苦衷？只能是委身于这样的环境下，所有的头脑、精力、热情都用于这些能带来微薄利润的微小努力上。至少，说出这句话时，我认为他是明白人。</p><p>一句话如何能颠覆自己，让自己内心翻江倒海，久久不能平静且接近崩溃的边缘？</p><p>我想到了一个小家的背景板，或者是支柱：我的父亲。我前半生的愤恨、憎怒一半出于对自己卑劣品行的强烈抵触，一半是对于这个结构性的底座、产生问题的根源，企图深刻颠覆而重建的渴望。我憎恨自己的父亲，就像我憎恨自己一般，有那么多的行为、习惯来源于他，同时又有那么多的因果起源于他，我罪当如此，我的报应就是要同在一个命运轮回里，一次次看着你的贪嗔痴如何牵扯拖拽着你一步步走入深渊，同时又要让自己始终训练自己的直觉、常识、逻辑，一次次抵御这种疾病的扩散。</p><p>回到现实层面，就是每天的柴米油盐，每天的开支，自从精打细算以来，我依然是关注着、警醒着、受困着。从来没有算过账本的小店，是如何统计自己的利润的？如何决定一项支出是否必要，凭什么判断的？甚而到了最大的人生、重大资产决策，又是如何做调查研究的？答案是，不用算的，我知道的。</p><p>吃尽时代红利的一代人，不知道谋后路，为子女留三分福地，反而是拖拽着一整个家庭堕入深渊。我恨这样的父亲，从小到大有多少次的愤恨，我说不出口，只是表现在行动上：初中时徒手用拳头将门砸出一个洞、刚从上海回来找不到工作，把塑胶椅子踹到变形，夜深人静我使劲捶打自己的脑袋，为了房子的争执我破口大骂“这套房子不卖，我会死在你前面！我会死在你前面！我要死在你前面！”；妈妈脑梗住院，从我问“妈妈在哪个病床你知道吗？”到我最后恶毒的诅咒“你现在就去死，没有你这个世界会好很多。”数不清的恶业已种下，余生都需要我来偿还。</p><p>当一个人在上一年九月份收到法院裁定书，由原告申请财产保全冻结名下150万财产的情况下，而且刚刚经历一场濒临身亡的免疫性血小板减少症（ITP），痊愈之后考虑的第一件事居然是将一套房子变现后，立马以孩子未来要结婚为借口，将财产和负债全部背负到另一个人身上。不仅是不承担责任，还要吃干抹尽所有能利用的资源。我也是愚痴、贪妄的蠢物，居然不知道抵抗，不知道要仔细打算未来的每一分钱到底用到哪里。我真是羸弱、卑劣的小人，行不端坐不正。如此，都是自己的劫数、报应。于是，对于人生重大的决策，我告诉妹妹，在这种情况下能做出这样决策的人，也会染指甚至将你的未来拖入深渊，所以请你清醒一点，理性思考并坚定选择自己的未来人生道路。</p><p>“忘记过去的苦难可能招致未来的灾祸”</p><p>“忘记苦难历史的人，必将成为下一次苦难的受害者”</p><p>一句是前年和妈妈妹妹一同去南京江东门纪念馆看到的，梅汝璈法官在东京审判上的发言；另一句是，柴静对话高秉涵，高爷爷提到的。</p><p>行文至此，没有更多要写的了。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为了对抗虚无，需要记录一些什么</title>
    <link href="/2025/05/22/2025-05-22-%E5%91%A8%E8%AE%B0%EF%BC%880514-0521%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/05/22/2025-05-22-%E5%91%A8%E8%AE%B0%EF%BC%880514-0521%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="为了对抗虚无，需要记录一些什么"><a href="#为了对抗虚无，需要记录一些什么" class="headerlink" title="为了对抗虚无，需要记录一些什么"></a>为了对抗虚无，需要记录一些什么</h1><p>其实是一篇周记，记录这周发生了什么，干脆就是像流水账一样写下这周做了什么，把碎碎念也都写进来。</p><p>0515周四，在网站写好简历后，咸鱼找卖家导出文件，为第二天的招聘会做准备。这一周都是很晚睡觉的节奏，就是不断地看招聘信息+做好准备。六年前也是在那个屋子里头，做着同样的跳槽准备。那时候是寄人篱下，整个精神+身体接近垮掉的状态，结膜炎+湿疹整夜整夜睡不着，最后兜兜转转近两个月，抓紧跳槽到一家公司上班，再不能打扰这一位前辈（长辈），很识相地帮助把出租的商住一体办公室退租+善后，然后高兴地踏上了自己独自寻觅道路的路途。就是那个暑假啊（原谅我还是这么幼稚，回想那个时期就像是真的放假了一样）我第一次接触到了黑泽明的电影，在一个台湾人办的影展那儿，静静地坐了三小时看完了生之欲，我有多久没有能静下心来，已经记不清了。不断地被削着自己的形状，需要纳入那个模子中去，我甚至都没有问过自己：你愿意吗？就这样放逐着、逃避着，不敢正面迎接命运。如此也好，因缘总有聚有散，但事后我想想是我给人家添了多少麻烦啊，一开始如果就能果断地不选择这条路，不要放逐自己多好。可人生哪有那么多如果呢，有的只是叹息和悔恨，无尽地因苦难翻涌起的不甘心，于是依然是沉沦着，被外境左右着。斩断无明需要多大的勇气，因为同时要忘掉这个“我”，五蕴哪有那么容易说空就空的。不经历一番困难地寻觅，是不会意识到空这件事的。</p><p>0516周五，在当地某工会主办的招聘会下，提前锚定前一晚看好的公司和岗位，谨慎地和对方人事交谈着，最后递了两份简历，都是半导体行业的封装测试岗位，或者基础的技术岗位。其中一位人事给了比较辛辣的点评，还好我准备了录音笔（哈哈哈见律师的习惯保留了下来），回来后隔了两天在反复听听看，把重点提取出来，再次修改简历。现在的我啊，是一点都不会去没有做好准备的地方的，即使要临时去某个地方见某个人，我都会尽一切可能挖掘更多的信息，也许是在挖掘案件相关证据链过程中培养的习惯，不说没有把握的话，也许还有家里做小生意背景的潜意识，在小贩商人角度：信息差就是利润。对我来说，是掌握自己命运，自己救度自己的必要手段。不再追究过去，只想着现在的每一分每一秒怎样更好地度过去，即使遇到不顺心或者很糟糕的境地，也能坦然应对，这是我想要修行到的地方。前提还是要多做准备吧，这两天的思考下来，不断想清楚自己有什么技能、能做什么，适合做什么，这些很重要。</p><p>0517周六，买了光猫+路由器，空调清洗剂+风轮刷+接水袋，多抓鱼上的楞严经讲义到货了（运气很好，等了好像才半个月就到货了，上次到货是去年8、9月的样子，真开心啊），买了无线鼠标。很多准备工作都是在和AI工具的讨论中得到更均衡的答案的，我喜欢做更多的准备工作，其中一个目的是为了更平顺的度过很多时间，不要卡顿在一件事上，或者最怕的就是情绪上的摩擦，在象友那里看到最小化情绪摩擦的方法，觉得非常适合我。这样能更顺畅地将事情处理好，这是我喜欢的。光猫+路由器是为了更平顺地使用家里的无线网络，有时候经常性断开网络、打开笔记软件或者网页都会慢半拍，索性做好研究后花了1300左右购买光猫+路由器，一次性把问题根治，换台式电脑也是这个原因。我在做一个方案的选择时，解释起来也蛮神奇的，我倾向于先闭上眼凭直觉认为如何如何(有点想象的成分哈哈，但是凭直觉这事还是比较多的），如果直觉上不愿意去做的事情，或者有犹豫地方，我就会停下来，当然了还会退回去想清楚为什么要做这件事，只要有一个站得住脚的理由，我就会顺着很快地发散出去，想着如何解决这个问题。但结果上，我大多数会像抄作业一样，抄袭了别人的方案，也就是框架的部分都是别人的，我只是把自己的东西输入进去，得到一个更高效稳妥的答案，中间经历的过程对我很重要，每一次想要干什么，就会立马形成方案，不断优化和筛选然后如何做，最终真正地做到，这样大跨步地前进对我有益，至少是这个运势下，这么做是非常能把事情做成的。</p><p>0518周天，凌晨三点惊醒，不断地在小红书刷着投递简历的那家公司，行业，岗位等等各种各样的信息，刷到天亮了才睡，睡了一个多小时再起来。然后周末的时间，我会反复在家里踱步，从一个房间走到另一个房间，房间1 - 阳台 - 房间2 - 客厅 - 厨房，形成一个环路转来转去，脑海中也就着问题想来想去，有时候会拿着一瓶红牛，有时候随便泡点什么提神的咖啡、茶，像个小老头一样兜来转去，经常是在这样兜兜转转的过程中，把一些事情想到，想明白透彻了的。认清自己的现状，有哪些没做好的地方还可以接着改进的，有哪些改变不了的事物是要内心自洽的，最终都会指向一个大概的方向，我想方向感对我太重要了吧，没有方向感的我就是会兜兜转转，在很多事情上打转。我现在也不太愿意指责别人的不是了，尽量是自己做到问心无愧，不要留有遗憾。其它的交给命运就是了</p><p>0519周一，正常上班，好像也没啥记录的。</p><p>0520周二，晚上在约定时间线上和卖光猫的老板远程，一起把光猫+路由器换好了，真开心啊。平顺了一个很大的障碍！晚上就着顺畅的网络，美美地翻招聘资料到凌晨，边改简历边确定要投哪些企业。</p><p>0521周三，在上午还在纠结来着，到底要不要去招聘会。中午午休醒了，掐指一算速喜，立马做好最快的准备工作，确定招聘场次+简历导出+顺风车出行（在隔壁市一所本一文理大学），赶到了的时候正好企业散场了，只剩南昌的企业（人才引进）+留学考研的机构，有些可惜都怪自己磨叽了一小会，也怪自己不够坚定要不要来。把招聘要求拍了下来，有些小情绪一下也就过去了，然后在校园里走着走着，干脆在学校走了一大圈，发现真的是回不去了，学校真的已经不是我能呆的地方了，念书阶段的人和上班牛马的气质是不一样的，我能感觉到自己是格格不入的。没关系，就这样走走吧，有些词不达意的，说来也神奇的，本来是半低着头看路面习惯性在思考着走路的，后来走到一颗树前，豁然抬起头来，觉得很喜欢就顺手拍下了，走上前去是文学院啊，难怪哈哈。我还把文学院的标语拍下来，也许是一种冥冥的感应和提醒，“明道致用，修辞立诚”，嗯是这样的。我就是太虚无缥缈到连自己该做啥都不知道，要脚踏实地，心无旁骛先把自己圆满了，再去帮助他人。开心捏！好，后面又是小老头兜兜转转，习惯性地不知道在想着什么地兜兜转转，最后走回到北门就打车去地铁站，然后坐高铁回去了。</p><p>记两张在校园里拍的照片</p><p><img src="/images/%E6%96%87%E5%AD%A6%E9%99%A2%E7%9A%84%E6%A0%911.jpg" alt="文学院的树1"></p><p><img src="/images/%E6%96%87%E5%AD%A6%E9%99%A2%E6%A0%87%E8%AF%AD.jpg" alt="文学院标语"></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的第一篇博客</title>
    <link href="/2025/05/12/2025-05-05-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2025/05/12/2025-05-05-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我是一个始终不知道如何安心立命的人，不论如何投入命运的洪流始终不得要领，退而参禅悟道而不得，索性逐着宇宙温暖的微光，挪动一点是一点的欢喜，这是我的第一篇博客，愿宇宙另一头的你，也同样会被温暖照亮<br>欢迎你来到“无相”的世界，一起来坐一坐，喝杯热茶暖暖心。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
