<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>为了对抗虚无，需要记录一些什么</title>
    <link href="/2025/05/22/2025-05-22-%E5%91%A8%E8%AE%B0%EF%BC%880514-0521%EF%BC%89/"/>
    <url>/2025/05/22/2025-05-22-%E5%91%A8%E8%AE%B0%EF%BC%880514-0521%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="为了对抗虚无，需要记录一些什么"><a href="#为了对抗虚无，需要记录一些什么" class="headerlink" title="为了对抗虚无，需要记录一些什么"></a>为了对抗虚无，需要记录一些什么</h1><p>其实是一篇周记，记录这周发生了什么，干脆就是像流水账一样写下这周做了什么，把碎碎念也都写进来。</p><p>0515周四，在网站写好简历后，咸鱼找卖家导出文件，为第二天的招聘会做准备。这一周都是很晚睡觉的节奏，就是不断地看招聘信息+做好准备。六年前也是在那个屋子里头，做着同样的跳槽准备。那时候是寄人篱下，整个精神+身体接近垮掉的状态，结膜炎+湿疹整夜整夜睡不着，最后兜兜转转近两个月，抓紧跳槽到一家公司上班，再不能打扰这一位前辈（长辈），很识相地帮助把出租的商住一体办公室退租+善后，然后高兴地踏上了自己独自寻觅道路的路途。就是那个暑假啊（原谅我还是这么幼稚，回想那个时期就像是真的放假了一样）我第一次接触到了黑泽明的电影，在一个台湾人办的影展那儿，静静地坐了三小时看完了生之欲，我有多久没有能静下心来，已经记不清了。不断地被削着自己的形状，需要纳入那个模子中去，我甚至都没有问过自己：你愿意吗？就这样放逐着、逃避着，不敢正面迎接命运。如此也好，因缘总有聚有散，但事后我想想是我给人家添了多少麻烦啊，一开始如果就能果断地不选择这条路，不要放逐自己多好。可人生哪有那么多如果呢，有的只是叹息和悔恨，无尽地因苦难翻涌起的不甘心，于是依然是沉沦着，被外境左右着。斩断无明需要多大的勇气，因为同时要忘掉这个“我”，五蕴哪有那么容易说空就空的。不经历一番困难地寻觅，是不会意识到空这件事的。</p><p>0516周五，在当地某工会主办的招聘会下，提前锚定前一晚看好的公司和岗位，谨慎地和对方人事交谈着，最后递了两份简历，都是半导体行业的封装测试岗位，或者基础的技术岗位。其中一位人事给了比较辛辣的点评，还好我准备了录音笔（哈哈哈见律师的习惯保留了下来），回来后隔了两天在反复听听看，把重点提取出来，再次修改简历。现在的我啊，是一点都不会去没有做好准备的地方的，即使要临时去某个地方见某个人，我都会尽一切可能挖掘更多的信息，也许是在挖掘案件相关证据链过程中培养的习惯，不说没有把握的话，也许还有家里做小生意背景的潜意识，在小贩商人角度：信息差就是利润。对我来说，是掌握自己命运，自己救度自己的必要手段。不再追究过去，只想着现在的每一分每一秒怎样更好地度过去，即使遇到不顺心或者很糟糕的境地，也能坦然应对，这是我想要修行到的地方。前提还是要多做准备吧，这两天的思考下来，不断想清楚自己有什么技能、能做什么，适合做什么，这些很重要。</p><p>0517周六，买了光猫+路由器，空调清洗剂+风轮刷+接水袋，多抓鱼上的楞严经讲义到货了（运气很好，等了好像才半个月就到货了，上次到货是去年8、9月的样子，真开心啊），买了无线鼠标。很多准备工作都是在和AI工具的讨论中得到更均衡的答案的，我喜欢做更多的准备工作，其中一个目的是为了更平顺的度过很多时间，不要卡顿在一件事上，或者最怕的就是情绪上的摩擦，在象友那里看到最小化情绪摩擦的方法，觉得非常适合我。这样能更顺畅地将事情处理好，这是我喜欢的。光猫+路由器是为了更平顺地使用家里的无线网络，有时候经常性断开网络、打开笔记软件或者网页都会慢半拍，索性做好研究后花了1300左右购买光猫+路由器，一次性把问题根治，换台式电脑也是这个原因。我在做一个方案的选择时，解释起来也蛮神奇的，我倾向于先闭上眼凭直觉认为如何如何(有点想象的成分哈哈，但是凭直觉这事还是比较多的），如果直觉上不愿意去做的事情，或者有犹豫地方，我就会停下来，当然了还会退回去想清楚为什么要做这件事，只要有一个站得住脚的理由，我就会顺着很快地发散出去，想着如何解决这个问题。但结果上，我大多数会像抄作业一样，抄袭了别人的方案，也就是框架的部分都是别人的，我只是把自己的东西输入进去，得到一个更高效稳妥的答案，中间经历的过程对我很重要，每一次想要干什么，就会立马形成方案，不断优化和筛选然后如何做，最终真正地做到，这样大跨步地前进对我有益，至少是这个运势下，这么做是非常能把事情做成的。</p><p>0518周天，凌晨三点惊醒，不断地在小红书刷着投递简历的那家公司，行业，岗位等等各种各样的信息，刷到天亮了才睡，睡了一个多小时再起来。然后周末的时间，我会反复在家里踱步，从一个房间走到另一个房间，房间1 - 阳台 - 房间2 - 客厅 - 厨房，形成一个环路转来转去，脑海中也就着问题想来想去，有时候会拿着一瓶红牛，有时候随便泡点什么提神的咖啡、茶，像个小老头一样兜来转去，经常是在这样兜兜转转的过程中，把一些事情想到，想明白透彻了的。认清自己的现状，有哪些没做好的地方还可以接着改进的，有哪些改变不了的事物是要内心自洽的，最终都会指向一个大概的方向，我想方向感对我太重要了吧，没有方向感的我就是会兜兜转转，在很多事情上打转。我现在也不太愿意指责别人的不是了，尽量是自己做到问心无愧，不要留有遗憾。其它的交给命运就是了</p><p>0519周一，正常上班，好像也没啥记录的。</p><p>0520周二，晚上在约定时间线上和卖光猫的老板远程，一起把光猫+路由器换好了，真开心啊。平顺了一个很大的障碍！晚上就着顺畅的网络，美美地翻招聘资料到凌晨，边改简历边确定要投哪些企业。</p><p>0521周三，在上午还在纠结来着，到底要不要去招聘会。中午午休醒了，掐指一算速喜，立马做好最快的准备工作，确定招聘场次+简历导出+顺风车出行（在隔壁市一所本一文理大学），赶到了的时候正好企业散场了，只剩南昌的企业（人才引进）+留学考研的机构，有些可惜都怪自己磨叽了一小会，也怪自己不够坚定要不要来。把招聘要求拍了下来，有些小情绪一下也就过去了，然后在校园里走着走着，干脆在学校走了一大圈，发现真的是回不去了，学校真的已经不是我能呆的地方了，念书阶段的人和上班牛马的气质是不一样的，我能感觉到自己是格格不入的。没关系，就这样走走吧，有些词不达意的，说来也神奇的，本来是半低着头看路面习惯性在思考着走路的，后来走到一颗树前，豁然抬起头来，觉得很喜欢就顺手拍下了，走上前去是文学院啊，难怪哈哈。我还把文学院的标语拍下来，也许是一种冥冥的感应和提醒，“明道致用，修辞立诚”，嗯是这样的。我就是太虚无缥缈到连自己该做啥都不知道，要脚踏实地，心无旁骛先把自己圆满了，再去帮助他人。开心捏！好，后面又是小老头兜兜转转，习惯性地不知道在想着什么地兜兜转转，最后走回到北门就打车去地铁站，然后坐高铁回去了。</p><p>记两张在校园里拍的照片</p><p><img src="/images/%E6%96%87%E5%AD%A6%E9%99%A2%E7%9A%84%E6%A0%911.jpg" alt="文学院的树1"></p><p><img src="/images/%E6%96%87%E5%AD%A6%E9%99%A2%E6%A0%87%E8%AF%AD.jpg" alt="文学院标语"></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的第一篇博客</title>
    <link href="/2025/05/12/2025-05-05-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2025/05/12/2025-05-05-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我是一个始终不知道如何安心立命的人，不论如何投入命运的洪流始终不得要领，退而参禅悟道而不得，索性逐着宇宙温暖的微光，挪动一点是一点的欢喜，这是我的第一篇博客，愿宇宙另一头的你，也同样会被温暖照亮<br>欢迎你来到“无相”的世界，一起来坐一坐，喝杯热茶暖暖心。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
